\selectlanguage{dutch}
\section{Unit interne sensoren: Gyroscope en Accelerometer}
\label{sec:gyroscope_unit}
In de keuzeverantwoording was geconcludeerd dat de BHI160b gebruikt zal worden. Deze component is bekeken en 
gekozen in de maand november 2021, op dat moment was de voorraad nog ruim voldoende. Helaas is dit niet meer 
het geval. De component is nog steeds in productie, maar de productietijd is absurd lang. Hiervoor is gekozen 
om een andere component te kiezen met een vergelijkbare specificaties, zoals het interface, bereik en accuratie.
De gekozen component is MPU6050 \cite{web_mpu6}. De MPU6050 heeft een bereik van 0-16g, 0-2000$^{\circ}$/s
en een I2C interface. De unit is ontworpen met de Blue Pill.

\subsection{STM32CubeIDE configuratie}
Het maken van een project in het programma STM32CubeIDE en het instellen van de UART-configuratie, is vergelijkbaar
met de beschrijving van \autoref{sec:stm32_config}. Het instellen van de I2C-instelling kan in de categorie 'Connectivity'
worden geselecteerd. De I2C-optie is geselecteerd als 'I2C' en de overige parameters moeten identiek zijn 
aan \autoref{fig:spi_config}. De reden dat I2C2 hierin is gebruikt, is omdat de I2C1 simpelweg niet werkte.
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[scale=0.4]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/GyroAcc/i2c_config.png}
    \caption{SPI configuratie op STM32CubeIDE}
    \label{fig:spi_config}
\end{figure}
\\ 
Vergeet als volgt niet bij de categorie 'System Core' in 'SYS' de optie Debug op 'Serial Wire' te plaatsen. Anders is het 
niet mogelijk om de Blue Pill in de praktijk via Serial Wire Debug (SWD) te kunnen programmeren, zie \autoref{fig:swd_config} 
voor een duidelijk beeld. 
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[scale=0.4]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/TempAndVoltage/swd_config.png}
    \caption{SWD configuratie op STM32}
    \label{fig:swd_config}
\end{figure}

\subsection{Softwarecode}
Nader wordt verduidelijkt hoe de MPU6050 als eerst geïnitialiseerd kan worden. Als volgt wordt er uitgelegd hoe de ontvangen 
data van de MPU6050 omgezet kunnen worden naar 'g' en $^{\circ}$/s.

\subsubsection{Initialiseren}
Om te kijken of de MPU6050 in staat is om data te transporteren, wordt dit gecontroleerd met het inlezen van de "WHO\_AM\_I"
\ register. Als de MPU6050 reageert met de waarde 0x68, dan betekent dat het apparaat paraat is om data te sturen. Het inlezen van 
het register wordt hieronder weergegeven:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
{\color{Green}
\begin{lstlisting}
HAL_I2C_Mem_Read(&hi2c2, gyroaccel.MPU6050_ADDR, gyroaccel.WHO_AM_I_REG, 1, &gyroaccel.check, 1, Timeout); 
\end{lstlisting}
}
\end{adjustbox}
\\\\
Als de terugkoppeling gelijk is aan 104 ofwel 0x68, dan kan de MPU6050 wakker worden gemaakt en ingesteld worden. 
De MPU6050 kan wakker gemaakt worden door 0x00 te schrijven naar de "PWR\_MGMT\_1\_REG"\ register - tabel 4.28, pagina 40 \cite{web_mpu6}.
Als volgt kan de data output rate, ofwel sample rate worden ingeschakeld. De gyroscope output rate is gelijk aan 8 KHz, om een sample
rate te krijgen van 1 KHz moet de 'smplrt\_div'\ register op 0x07 zijn ingesteld, zie tabel 4.2, pagina 11 \cite{web_mpu6}.
\\\\
Daarna kan de full scale range van zowel accelerometer als gyroscope geconfigureerd worden, met behulp van de tabellen in de datasheet te
gebruiken zie tabel 4.4 en 4.5 op pagina 14 en 15 \cite{web_mpu6}. Er is gekozen om de full scale range van de accelerometer op 2g
te zetten en bij de gyroscope op 2000$^{\circ}$/s, dit is uit de test gebleken als we de hoogste nauwkeurigheid willen benaderen. 
De code van wat hierboven is benoemd kan hieronder worden gezien:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
    \color{Green}
    \begin{lstlisting}
if(gyroaccel.check == 104){ // if response is 0x68 == 104, device is ready
    gyroaccel.data = 0; // set data to send to 0x00;
    HAL_I2C_Mem_Write(&hi2c2, gyroaccel.MPU6050_ADDR, gyroaccel.PWR_MGMT_1_REG, 1, &gyroaccel.data, 1, Timeout); 

    gyroaccel.data = 0x07; // set data to send to 7
    HAL_I2C_Mem_Write(&hi2c2, gyroaccel.MPU6050_ADDR, gyroaccel.SMPLRT_DIV_REG, 1, &gyroaccel.data, 1, Timeout); 

    gyroaccel.data = 0x18; // set data to send to 0 to config 250 d/s, data = 0x18 ==> 2000 d/s
    HAL_I2C_Mem_Write(&hi2c2, gyroaccel.MPU6050_ADDR, gyroaccel.GYRO_CONFIG_REG, 1, &gyroaccel.data, 1, Timeout); 

    gyroaccel.data = 0x18; // set data to send to 0 to config 2g, data = 0x18 ==> 16g
    HAL_I2C_Mem_Write(&hi2c2, gyroaccel.MPU6050_ADDR, gyroaccel.ACCEL_CONFIG_REG, 1, &gyroaccel.data, 1, Timeout); 
}
else{
    uint8_t errormsg[] = "The MPU6050 did not response with 104 or 0x68\r\n";
    HAL_UART_Transmit(&huart1, errormsg, sizeof(errormsg), Timeout);
}
    \end{lstlisting}
\end{adjustbox}

\subsection{Het inlezen van de data en het omzetten naar een formaat}
Het is mogelijk om voor elke as 1 byte van het register af te lezen, maar we kunnen ook gelijk 6 bytes aflezen 
en de ontvangen data in de juiste volgorde zetten. Te zien in \autoref{fig:reg_acc} geef het register 
'ACCEL\_XOUT\_H' een hoge byte waarde voor de acceleratie data van de x-as. Het register "ACCEL\_XOUT\_L" geeft
lage bytes aan. We kunnen deze 2 bytes toevoegen in een 16 bit integer variabel, omdat we weten dat de hoge
byte als eerste wordt gegeven en daarna de lage byte. Hieronder is de code gegeven:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
    \color{Green}
    \begin{lstlisting}
gyroaccel.Accel_x_raw = (int16_t)(gyroaccel.rec_data[0] << 8 | gyroaccel.rec_data[1]); 
    \end{lstlisting}
\end{adjustbox} 
\\\\
De code hierboven schuift de hoge 8 bits naar links en nemen de lager 8 bits over met de 'OR' operatie. Dit wordt 
dus ook toegepast voor de overige assen. Later kunnen deze waardes omgezet worden naar de 'g' formaat. Eerder is 
ingesteld dat de full scale range gelijk is aan 2g. De gevoeligheid hierbij is gelijk aan 16384 LSB/g, zie
\autoref{fig:req_acc}. Om de 'g' waarde te krijgen, moet de verkregen data gedeeld worden met 16384, zie de 
code hieronder:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
    \color{Green}
    \begin{lstlisting}
gyroaccel.Ax = gyroaccel.Accel_x_raw/2048.0; 
    \end{lstlisting}
\end{adjustbox}
\\\\
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[scale=0.4]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/GyroAcc/ACCEL_H.png}
    \caption{Registers bij het aflezen van de accelerometer}
    \label{fig:req_acc}
\end{figure}
\\\\
Het inlezen en het omzetten van de gyroscope data is identiek aan het principe van de eerdere beschrijving. 
Het principe dat gebruikt is bij de accelerometer kan hierop ook worden toegepast. De volledige code kan 
hieronder worden gezien:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
    \color{Green}
    \begin{lstlisting}
/* Get accel value */
HAL_I2C_Mem_Read(&hi2c2, gyroaccel.MPU6050_ADDR, gyroaccel.ACCEL_XOUT_H_REG, 1, gyroaccel.rec_data, 6, Timeout);

gyroaccel.Accel_x_raw = (int16_t)(gyroaccel.rec_data[0] << 8 | gyroaccel.rec_data[1]); 
gyroaccel.Accel_y_raw = (int16_t)(gyroaccel.rec_data[2] << 8 | gyroaccel.rec_data[3]); 
gyroaccel.Accel_z_raw = (int16_t)(gyroaccel.rec_data[4] << 8 | gyroaccel.rec_data[5]); 

gyroaccel.Ax = gyroaccel.Accel_x_raw/2048.0; 
gyroaccel.Ay = gyroaccel.Accel_y_raw/2048.0; 
gyroaccel.Az = gyroaccel.Accel_z_raw/2048.0; 

/* Get gyro value */
HAL_I2C_Mem_Read(&hi2c2, gyroaccel.MPU6050_ADDR, gyroaccel.GYRO_XOUT_H_REG, 1, gyroaccel.rec_data, 6, Timeout);

gyroaccel.Gyro_x_raw = (int16_t)(gyroaccel.rec_data[0] << 8 | gyroaccel.rec_data[1]); 
gyroaccel.Gyro_y_raw = (int16_t)(gyroaccel.rec_data[2] << 8 | gyroaccel.rec_data[3]); 
gyroaccel.Gyro_z_raw = (int16_t)(gyroaccel.rec_data[4] << 8 | gyroaccel.rec_data[5]); 

gyroaccel.Gx = gyroaccel.Gyro_x_raw/131.0; 
gyroaccel.Gy = gyroaccel.Gyro_y_raw/131.0; 
gyroaccel.Gz = gyroaccel.Gyro_z_raw/131.0;
    \end{lstlisting}
\end{adjustbox}
\\\\
De opstelling van de hardware in combinatie met de geschreven code is het resultaat in \autoref{fig:result_gyroacc} te zien. 
Hierin zien we dat de MPU6050 eerst plat op een oppervlakte lag, omdat de z-as gelijk is aan 1. Daarna detecteert de MPU6050, 
wanneer het module op de zijkant is gelegd door de x-as en y-as een waarde 1 te geven.
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[scale=0.7]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/GyroAcc/result_gyroacc.png}
    \caption{Resultaat van de unit gyroscope en accelerometer in UART}
    \label{fig:result_gyroacc}    
\end{figure}

\newpage
